软工三班 吴天祺 202010414321

# 实验1：SQL语句的执行计划分析与优化指导

## 实验目的

  分析SQL执行计划，执行SQL语句的优化指导。理解分析SQL语句的执行计划的重要作用。

## 实验数据库和用户

  数据库是pdborcl，用户是sys和hr

## 实验内容

- 对Oracle12c中的HR人力资源管理系统中的表进行查询与分析。
- 设计自己的查询语句，并作相应的分析，查询语句不能太简单。执行两个比较复杂的返回相同查询结果数据集的SQL语句，通过分析SQL语句各自的执行计划，判断哪个SQL语句是最优的。最后将你认为最优的SQL语句通过sqldeveloper的优化指导工具进行优化指导，看看该工具有没有给出优化建议。

## 参考

- 用户hr默认没有统计权限，打开统计信息功能autotrace时要报错，必须要向用户hr授予以下视图的选择权限：

```text
 v_$sesstat, v_$statname 和 v_$session
```

- 权限分配过程如下

```sql
$ sqlplus sys/123@localhost/pdborcl as sysdba
@$ORACLE_HOME/sqlplus/admin/plustrce.sql
create role plustrace;
GRANT SELECT ON v_$sesstat TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$statname TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$mystat TO plustrace;
GRANT plustrace TO dba WITH ADMIN OPTION;
GRANT plustrace TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan_statistics_all TO hr;
GRANT SELECT ON v_$session TO hr;
GRANT SELECT ON v_$parameter TO hr; 
```

- 教材中的查询语句：查询两个部门('IT'和'Sales')的部门总人数和平均工资，两个查询的结果是一样的。但效率不相同。
- 查询员工工资高于平均工资的员工信息以及所在部门信息筛选出工资高于平均工资的员工信息


查询1：
```sql
SELECT employees.employee_id, employees.first_name, employees.last_name, departments.department_name
FROM employees
INNER JOIN departments ON employees.department_id = departments.department_id
WHERE employees.salary > (SELECT AVG(salary) FROM employees);

输出结果：
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------

   4 - access("EMPLOYEES"."DEPARTMENT_ID"="DEPARTMENTS"."DEPARTMENT_ID")
       filter("EMPLOYEES"."DEPARTMENT_ID"="DEPARTMENTS"."DEPARTMENT_ID")
   5 - filter("EMPLOYEES"."SALARY"> (SELECT SUM("SALARY")/COUNT("SALARY") FROM
	      "EMPLOYEES" "EMPLOYEES"))

统计信息
----------------------------------------------------------
	263  recursive calls
	  0  db block gets
	459  consistent gets
	  6  physical reads
	  0  redo size
       2686  bytes sent via SQL*Net to client
	641  bytes received via SQL*Net from client
	  5  SQL*Net roundtrips to/from client
	 19  sorts (memory)
	  0  sorts (disk)
	 50  rows processed
```
- 查询语句2
```sql
SELECT employees.employee_id, employees.first_name, employees.last_name, departments.department_name
FROM employees, departments
WHERE employees.department_id = departments.department_id
  4  AND employees.salary > (SELECT AVG(salary) FROM employees);

输出结果：

Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------

   4 - access("EMPLOYEES"."DEPARTMENT_ID"="DEPARTMENTS"."DEPARTMENT_ID")
       filter("EMPLOYEES"."DEPARTMENT_ID"="DEPARTMENTS"."DEPARTMENT_ID")
   5 - filter("EMPLOYEES"."SALARY"> (SELECT SUM("SALARY")/COUNT("SALARY") FROM
	      "EMPLOYEES" "EMPLOYEES"))
统计信息：
----------------------------------------------------------
	  8  recursive calls
	  0  db block gets
	 24  consistent gets
	  0  physical reads
	  0  redo size
       2686  bytes sent via SQL*Net to client
	641  bytes received via SQL*Net from client
	  5  SQL*Net roundtrips to/from client
	  1  sorts (memory)
	  0  sorts (disk)
	 50  rows processed


```
